<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<rss xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
 

 

 <channel>
    <title>བོད་སྐད་སྡེ་ཚན།</title>
     <language>bo</language>
    <description>
        
            News from and about Tibet. Most of these articles were aired in Uke, Kham, or Amdo dialects and can be found, in their original language, on the Web sites, in written and audio format. 
        
    </description>
    <link>https://www.rfa.org/tibetan</link>
    <copyright>Radio Free Asia</copyright>

	 
	 <atom:link href="https://www.rfa.org/tibetan/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
     

	 
 
   
    <item>
        <title>༢༠༡༨ལོར་བོད་ཕྱི་ནང་གཉིས་སུ་བྱུང་བའི་གནས་ཚུལ།</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/world/10-most-impactful-stories-of-2018-01092019153305.html</guid>
        <description>སྤྱི་ལོ་༢༠༡༨ལོར་བོད་སྤྱི་ནང་གཉིས་སུ་ཤུགས་རྐྱེན་ཆེ་ཤོས་ཀྱི་གསར་འགྱུར་ཁག་༡༠དེ་ག་རེ་ཡིན་མིན་གྱི་ཐོག་བགྲོ་གླེང་།</description>
        
        <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 20:35:18 +0000</pubDate>
        
            <enclosure type="audio/mpeg" url="https://www.rfa.org/tibetan/world/10-most-impactful-stories-of-2018-01092019153305.html/t010919-kawai.mp3" length="22798272"/>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/world/10-most-impactful-stories-of-2018-01092019153305.html/jokhang-fire.jpg">
              <media:description type="html"><![CDATA[སྤྱི་ལོ་༢༠༡༨ལོར་བོད་སྤྱི་ནང་གཉིས་སུ་ཤུགས་རྐྱེན་ཆེ་ཤོས་ཀྱི་གསར་འགྱུར་ཁག་༡༠དེ་ག་རེ་ཡིན་མིན་གྱི་ཐོག་བགྲོ་གླིང་།]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[བོད་ནས་བཏང་འབྱོར།]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>༄༅༎དེ་རིང་ཁ་བའི་གྲོས་ར་བརྗོད་གཞི་ནང་དུ་སྤྱི་ལོ་༢༠༡༨ལོར་བོད་སྤྱི་ནང་གཉིས་སུ་ཤུགས་རྐྱེན་ཆེ་ཤོས་ཀྱི་གསར་འགྱུར་ཁག་༡༠དེ་ག་རེད་ཡིན་མིན་གྱི་ཐོག་བགྲོ་གླིང་བྱེད་རྒྱུ་ཡིན།སྐུ་མགྲོན་རྡ་རམ་ས་ཨེ་ཤེ་ཡ་རང་དབང་རླུང་འཕྲིན་ཁང་གི་གསར་འགོད་པ་བློ་བཟང་དགེ་ལེགས་དང་། རྡེ་རང་རྡུན་གསར་འགོད་པ་ཆབ་མདོ་བློ་བཟང་། བལ་ཡུལ་གསར་འགོད་པ་ཟླ་བ་སྒྲོལ་མ། བོད་ཀྱི་བང་ཆེན་རྩོམ་སྒྲིག་པ་ཆོས་ཉིད་འོད་ཟེར་ལགས་བཅས་གསར་འགོད་པ་བཞི་དང་རྩོམ་སྒྲིག་འགན་འཛིན་རྡོ་རྗེ་དགྲ་འདུལ་གྱིས་བགྲོ་གླེང་བྱེད་པར་ཉན་རོགས་ཞུ་།</p>
<p><img src="https://www.rfa.org/tibetan/society/dorjeedamdul75.gif" alt="" class="image-left" title="" />གསར་འགོད་པ་རྡོ་རྗེ་དགྲ་འདུལ།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>རྒྱ་ནག་ནང་གི་བོད་ལྗོངས་མི་རིགས་སློབ་ཆེན་དང་བོད་རིགས་སློབ་མའི་དཀའ་ངལ།</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/sargyur/tibet-university-nationalities-01092019151350.html</guid>
        <description>རྒྱ་ནག་ནང་གི་བོད་ལྗོངས་མི་རིགས་སློབ་གྲྭ་ཆེན་མོའི་ནང་བོད་ཀྱི་སྐད་ཡིག་གི་བསླབ་གཞི་དཀོན་པར་བརྟེན་བོད་རིགས་སློབ་ཕྲུག་ཚོར་དཀལ་ངལ་འཕྲད་བཞིན་ཡོད་འདུག</description>
        
        <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 20:35:00 +0000</pubDate>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/sargyur/tibet-university-nationalities-01092019151350.html/54b896336c119662.JPG">
              <media:description type="html"><![CDATA[རྒྱ་ནག་ནང་གི་བོད་ལྗོངས་མི་རིགས་སློབ་ཆེན་གྱི་དྲ་ངོས། ༢༠༡༩།༡།༩]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[དྲ་བཤུས།]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>རྒྱ་ནག་ནང་གི་བོད་ལྗོངས་མི་རིགས་སློབ་གྲྭ་ཆེན་མོའི་ནང་བོད་ཀྱི་སྐད་ཡིག་གི་བསླབ་གཞི་དཀོན་པར་བརྟེན་བོད་རིགས་སློབ་ཕྲུག་ཚོར་དཀལ་ངལ་འཕྲད་བཞིན་ཡོད་འདུག<br />དེ་ཡང་རྒྱ་ནག་ནང་བོད་པའི་བོད་མི་ཞིག་གིས་འདི་གའི་རླུང་འཕྲིན་ཁང་དུ་ངོ་སྤྲོད་གནང་བ་ལྟར་ན། རྒྱ་ནག་ཧྲན་ཞིས་ཞིང་ཆེན་ཤན་ཡཱང(咸阳)་ལཡོད་པའི་བོད་ལྗོངས་མི་རིགས་སློབ་གྲྭ་ཆེན་མོ་ཞེས་བར་མིང་བཏགས་པ་ཙམ་ལས་དོན་དངོས་བོད་ཀྱི་སྐད་ཡིག་དང་། རིག་གནས་ཀྱི་བསླབ་གཞི་མེད་པ་དང་། བོད་ཡིག་ཆེད་ལས་རིག་པ་ཉུང་ཉུང་ཡིན་པ། མི་རིགས་ཞིབ་འཇུག་སློབ་གླིང་ལས་གཞན་བོད་ཡིག་གི་ཆེད་ལས་དང་ཆེད་ལས་སྦྱང་ས་མེད་པས་སེམས་སྐྱོ་དགོས་བ་རེད་ལ་སློབ་ཆེན་དེའི་ནང་ཁྱོན་སྡོམ་སློབ་ཕྲུག་༦༠༠༠ ལྷག་ཙམ་ཡོད་པ་ནས་ཕྱེད་ཀ་ཙམ་བོད་རིགས་ཡིན་ནའང་བོད་ཀྱི་སྐད་ཡིག་བཀོལ་སྤྱོད་ཉུང་བས་རྐྱེན་གྱིས་སློབ་གཉེར་ཁང་དེའི་ནང་གི་བོད་རིགས་སློབ་ཕྲུག་ཚོར་དཀལ་ངལ་འཕྲད་བཞིན་པ་བརྗོད་འདུག<br />ཡང་བོད་མི་གཞན་ཞིག་གིས། རྒྱ་ནག་ནང་གི་བོད་ལྗོངས་མི་རིགས་སློབ་གྲྭ་ཆེན་མོའི་ནང་། གསོ་རིག་གཙོས་ཆེད་ལས་ཀྱི་སློབ་ཚན་ཁག་༡༡ ཡོད་ཅིང་། དེ་དག་ཚང་མ་རྒྱ་ཡིག་མ་གཏོགས་བོད་ཡིག་ནང་མཐོང་རྒྱུ་མེད་པ་དང་། ལྷག་པར་དུ་གསོ་རིག་ཐོག་ཆེད་ལས་ཀྱི་སློབ་གཉེར་གནང་བཞིན་པའི་བོད་རིགས་སློབ་མ་ཚོར་དཀའ་ངལ་འཕྲད་ཀྱི་ཡོད་པའི་སྐོར་གསུངས་འདུག<br />འདི་ཚེས་༩ ཉིན་འདི་ནས་བོད་ལྗོངས་མི་རིགས་སློབ་གྲ་ཆེན་མོའི་ནང་བོད་ཀྱི་སྐད་ཡིག་བཀོལ་སྤྱོད་ཉུང་བར་བརྟེན་བོད་རིགས་སློབ་ཕྲུག་ཚོར་དཀའ་ངལ་འཕྲད་བཞིན་པའི་གནས་ཚུལ་རྒྱང་སྲིང་ཞུས་ཤིང་། གསལ་བཤད་ཞུ་རྒྱུར། བོད་ལྗོངས་མི་རིགས་སློབ་གྲྭ་ཆེན་མོ་ཞེས་པ་དེར་རྒྱ་སྐད་དུ་(西藏民族大学)དང་།དབྱིན་སྐད་དུ་(Tibet University for Nationalities) ཞེས་འབོད་སྲོད་ཡོད་པ་རེད། སློབ་གྲྭ་ཆེན་མོ་འདི་ནི་རྒྱ་ནག་གི་རྒྱལ་ས་རྙིང་པ་ཞི་ཨན་གྱི་ཉེ་འཁྲིས་ཧྲན་ཞི་ཞིང་ཆེན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ ཞཱན་ཡང་ལ་ཆགས་ཡོད་ཅིང་། སློབ་གྲྭ་ཆེན་མོ་དེ་ཕྱི་ལོ་ ༡༩༥༨ ལོར་བོད་རིགས་གཙོ་བོར་གྱུར་བའི་གྲངས་ཉུང་མི་རིགས་ཆེད་བཙུགས་པ་ཞིག་ཡིན་པ་རེད། <br />ཐོག་མར་སློབ་གྲྭ་དེ་གསར་བཙུགས་སྐབས་བོད་ལྗོངས་མང་ཚོགས་སློབ་གྲྭ་ཞེས་མིང་བཏགས་འདུག འོན་ཀྱང་ཕྱི་ལོ་ ༡༩༦༨ ལོར་ད་ལྟའི་མིང་བོད་ལྗོངས་མི་རིགས་སློབ་གྲྭ་ཞེས་པར་མིང་བསྒྱུར་བྱས་འདུག སློབ་གྲྭ་འདི་རྒྱ་ནག་གི་ཞིང་ཆེན་ཞིག་ཏུ་ཡོད་རུང་བོད་རང་སྐྱོང་ལྗོངས་ཀྱི་ཁྱབ་ཁོངས་ཤིག་ཏུ་ངོས་འཛིན་བྱེད་བཞིན་ཡོད་འདུག འདི་ནི་བོད་ཀྱི་རྒྱལ་ས་ལྷ་སར་ཡོད་པའི་བོད་ལྗོངས་སློབ་གྲྭ་ཆེན་མོ་དང་ཐ་དད་ཡིན་པ་རེད། རྒྱ་ནག་གི་ཧྲན་ཞི་ཞིང་ཆེན་གྱི་ནང་ཡོད་པའི་བོད་ལྗོངས་མི་རིགས་སློབ་གྲ་ཆེན་མོ་འདི་བཞིན་བོད་རིགས་གཙོ་བོར་གྱུར་བའི་གྲངས་ཉུང་མི་རིགས་ཚོའི་ཆེད་བཙུགས་པ་བརྗོད་བཞིན་ཡོད་ན་ཡང་། སློབ་གྲྭ་དེའི་ནང་བོད་ཀྱི་སྐད་ཡིག་བཀོལ་སྤྱོད་ཉུང་བར་བརྟེན་བོད་རིགས་སློབ་ཕྲུག་ཚོར་དཀའ་ངལ་འཕྲད་བཞིན་པ་རེད།<br />ཡང་ཕྱི་ལོ་༢༠༡༦ ལོའི་ནང་བོད་ཀྱི་འགྲོ་བ་མིའི་ཐོབ་ཐང་དང་མང་གཙོ་འཕེལ་རྒྱས་ལྟེ་གནས་ཁང་གིས་དྲ་ཚིགས་ཐོག་སྤེལ་བའི་གནས་ཚལ་ལ་གཞིགས་ན། བོད་ཀྱི་རྒྱལ་ས་ལྷ་ས་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་ཁྲིན་ཀོན་ཆུས་ལྷ་ཀླུ་སློབ་ཆུང་གི་སྒོ་ཆེན་སྟེང་དུ་ “ང་ནི་ཀྲུང་གོའི་བྱིས་པ་ཡིན། རྒྱ་སྐད་བཤད་རྒྱུར་དགའ།” ཞེས་པའི་འཕྲེད་དར་འཕྱར་ཡོད་པའི་འདྲ་པར། རྒྱ་གཞུང་གིས་བོད་རང་སྐྱོང་ལྗོངས་ཀྱི་ལྷ་ས་གྲོང་ཁྱེར་ཁུལ་དུ། སློབ་ཆུང་ཨང་རྩིས་བསླབ་གཞི་རྒྱ་བསྒྱུར་བྱེད་ཀྱིན་པ་དེ་ནི། བོད་མི་རིགས་ཀྱི་ “ སྐད་ཡིག་གཞན་བསྒྱུར ” བྱེད་ཐབས་ཀྱི་སྲིད་ཇུས་ཤིག་རེད་ཅེས་སྤེལ་གནང་འདུག།<br /><br />གསར་འགོད་པ་བློ་བཟང་དགེ་ལེགས།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>རྒྱ་དཀར་ནག་གི་ས་མཚམས་ཀྱི་དཀའ་ངལ་ཁྲོད་ཐོག་མར་བོད་ཀྱི་དཀའ་ངལ་སེལ་དགོས།</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/sargyur/tibet-china-01092019152339.html</guid>
        <description>རྒྱ་ནག་གིས་རྒྱ་གར་དང་ས་ཐག་ཉེ་བའི་བོད་ནང་དེང་རབས་ཅན་གྱི་སྤོ་བསྐྱེལ་སྟབས་བདེ་གོ་མཚོན་དཔུང་འཇོག་བྱས་བར་རྒྱ་གར་གྱིས་དོ་སྣང་བྱེད་བཞིན་ཡོད་འདུག</description>
        
        <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 20:25:00 +0000</pubDate>
        
            <enclosure type="audio/mpeg" url="https://www.rfa.org/tibetan/indiaandchina/china-deploys-howitzers-in-tibet-01092019094011.html/t010919ut.mp3" length="1331232"/>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/sargyur/pla-conducts-drills-in-tibet-07242018135154.html/HN-65355517596327a7a5bfc5f39.jpg">
              <media:description type="html"><![CDATA[རྒྱ་ནག་གིས་བོད་ནང་དམག་སྦྱོང་སྐབས། ༢༠༡༨]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[china-defense.blogspot.com]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>རྒྱ་ནག་གིས་རྒྱ་གར་དང་ས་ཐག་ཉེ་བའི་བོད་ནང་དེང་རབས་ཅན་གྱི་སྤོ་བསྐྱེལ་སྟབས་བདེ་གོ་མཚོན་དཔུང་འཇོག་བྱས་བར་རྒྱ་གར་གྱིས་དོ་སྣང་བྱེད་བཞིན་ཡོད་འདུག<br />དེ་ཡང་(PTI) གསར་ལས་ཁང་གིས་(Gobal Times)ཞེས་པ་རྒྱ་ནག་གི་གཞུང་འབྲེལ་དབྱིན་ཡིག་གསར་ཤོག་ཐོག་སྤེལ་བའི་གནས་ཚུལ་ལུང་འདྲེན་བྱས་པ་ལྟར། རྒྱ་ནག་བཅིངས་འགྲོལ་དམག་གིས་བོད་དང་རྒྱ་གར་ས་མཚམས་ས་ཁུལ་དུ་དཔུང་འཇོག་བྱས་པའི་(PLC 181)རྟགས་ཅན་གྱི་འགྲུལ་འཁོར་ཐོག་སྟེགས་པའི་མེ་སྒྱོགས་དང་། དེང་རབས་ཅན་གྱི་སྤོ་བསྐྱེལ་སྟབས་བདེ་གོ་མཚོན་དཔུང་འཇོག་བྱས་ཡོད་པའི་གནས་ཚུལ་ཐད་འདི་ག་རླུང་འཕྲིན་ཁང་གིས་རྒྱ་དཀར་ནག་གཉིས་ཀྱི་ཐོག་ཉམས་ཞིབ་པ་ལྡི་ལི་(JNU) གཙུག་ལག་སློབ་གྲྭ་ཆེན་མོའི་སློབ་དཔོན་ཤེ་རི་ཀནཊ་ཀོན་ཊ་པ་ལི་མཆོག་ལ་བཅར་འདྲི་བྱས་སྐབས། ཁོང་གིས་དོན་ལ་རྒྱ་ནག་གཞུང་གིས་ད་རེས་ས་མཚམས་སུ་མེ་སྒྱོགས་གསར་པ་དཔུང་འཇོག་བྱས་པ་འདི་ནི་གཞི་རྩའི་རྒྱ་ནག་གཞུང་གིས་གོ་མཚོན་ཡར་རྒྱས་ཀྱི་འཆར་གཞི་ཞིག་ཡིན་ཅིང་། ༢༠༡༥ ལོ་ནས་བཟུང་དེང་རབས་ཅན་གྱི་དྲག་པོའི་གོ་མཚོན་ཡར་རྒྱས་གཏོང་དང་གཏོང་མུས་དེའི་ཆ་ཤས་ཤིག་ཡིན། དེའི་དམིགས་ཡུལ་གཙོ་བོ་ནི་ཐེ་ཝན་དང་རྒྱ་ནག་ལྷོ་ཕྱོགས་མཚོ་གླིང་བཅས་ལ་དམིགས་པ་ཞིག་ཡིན་ཡང་རྒྱ་གར་དང་ས་ཐག་ཉེ་བའི་བོད་ཀྱི་ས་མཚམས་སུ་དེང་རབས་ཅན་གྱི་མེ་སྒྱོགས་བཞག་པ་དེས་རྒྱ་གར་གྱིས་སེམས་ཁྲལ་བྱེད་དགོས་པ་ཞིག་ཡིན་ཡང་དེ་ཙམ་གྱི་ཉེན་ཚབས་ཅན་ཞིག་མ་རེད། གང་ལཊ་ཞེ་ན། རྒྱ་གར་ནས་ཀྱང་ལོ་ཤས་གོང་ཨ་མི་ར་ཀ་དང་མཉམ་དུ་མེ་སྒྱོགས་ཉོ་རྒྱུའི་གྲོས་མཐུན་བཞག་ཡོད་པ་གཞིར་བཟུང་ས་མཐོའི་ཐོག་བེད་སྤྱོད་བྱེད་བདེའི་མེ་སྒྱོགས་ལྗིད་ཚད་ཡང་བ་དེ་འདྲ་ས་མཚམས་སུ་འོར་འདྲེན་བྱ་མུས་རེད་ཅེས་གསུང་གནང་བྱུང་།<br />ཡང་ཁོང་གིས་རྒྱ་དཀར་ནག་གཉིས་ཀྱི་བར་འབྲོག་ལམ་གྱི་རྙོག་གླེང་མཚམས་འཇོག་བྱུང་བའི་རྗེས་ལ་ད་དུང་ཡང་ས་མཚམས་ཀྱི་དཀའ་རྙོག་མུ་མཐུད་འཕྲད་བཞིན་པ་འདི་ནི་ཕྱོགས་གཉིས་ཀས་ནུབ་ཕྱོགས་དང་ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་ས་ཁུལ་ཐད་ལ་ལངས་ཕྱོགས་མཁྲེགས་བཟུང་བྱེད་བཞིན་པར་བརྟེན་ནས་ལྷག་པ་ཞིག་རེད་ཅེས་དང་། ས་མཚམས་ཀྱི་དཀའ་རྙོག་དེའི་ཐད་ལ་བོད་དེ་གནད་དོན་གཙོ་བོ་ཞིག་ཆགས་ཡོད་པ་ནི་བོད་ཀྱི་སྐུ་ཚབ་རྣམ་པས་༡༩༡༤ལོའི་སིམ་ལའི་གྲོས་མོལ་ནང་མཉམ་བཞུགས་བྱས་ཡོད་པ་མ་ཟད། ད་ལྟ་དཀའ་རྙོག་ཡོད་པའི་ས་ཁུལ་མང་ཆེ་བ་ཞིག་དེ་སྔ་རྒྱ་གར་དང་བོད་ཀྱི་ས་མཚམས་ཆགས་ཡོད་པར་སོང་བོད་ཀྱི་དཀའ་རྙོག་སེལ་དགོས་པ་དེ་རྒྱ་དཀར་ནག་གཉིས་ཀྱི་ས་མཚམས་ཀྱི་དཀའ་ངལ་དང་འབྲེལ་བ་ཆགས་ཡོད་ཅེས་འགྲེལ་བརྗོད་གནང་བྱུང་།<br /><br />གསར་འགོད་པ་ཨྱོན་བསྟན་འཛིན།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>བོད་ནང་བོད་མི་ཚོས་རང་གི་སྐད་དང་རིག་གཞུང་སོགས་སྲུང་སྐྱོབ་དར་སྤེལ།</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/sargyur/tibetan-language-01092019142345.html</guid>
        <description>བོད་ནང་གི་བོད་མི་ཚོས་ཐབས་ཤེས་འདྲ་མིན་གྱི་ལམ་ནས་བོད་ཀྱི་སྐད་དང་རིག་གཞུང་སོགས་སྲུང་སྐྱོབ་དར་སྤེལ་གནང་ཐབས་གནང་བཞིན་ཡོད་པ་རེད།</description>
        
        <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 19:44:43 +0000</pubDate>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/sargyur/tibetan-language-01092019142345.html/tibetan-language.jpg">
              <media:description type="html"><![CDATA[བོད་ནང་ཟབ་སྦྱོང་འཛིན་གྲྭ་ཚོགས་བཞིན་པ། ༢༠༡༨]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[བོད་འབྱོར།]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>བོད་ནང་གི་བོད་མི་ཚོས་ཐབས་ཤེས་འདྲ་མིན་གྱི་ལམ་ནས་བོད་ཀྱི་སྐད་དང་རིག་གཞུང་སོགས་སྲུང་སྐྱོབ་དར་སྤེལ་གནང་ཐབས་གནང་བཞིན་ཡོད་པ་རེད།<br />དེ་ཡང་འདི་གའི་གསར་འགོད་པས་བཏང་བའི་གནས་ཚུལ་ལྟར་ན། རྒྱ་ནག་གི་སྟངས་འཛིན་འོག་གི་བོད་ནང་གི་ས་ཁུལ་འགའ་ཤས་སུ་སློབ་གྲྭའི་དགུན་ཁའི་གུང་སེང་དང་བསྟུན་ནས་དང་བླངས་དགེ་རྒན་འགའ་ཤས་ཀྱིས་སློབ་ཕྲུག་དེ་རྣམས་ལ་རིན་མེད་ཐོག་སློབ་ཁྲིད་གནང་བཞིན་པ་བོད་ནང་གི་བོད་མི་ཞིག་གིས་འདི་ག་རླུང་འཕྲིན་ཁང་ལ་བརྗོད་འདུག ཁོང་གིས་གསུངས་ན། སློབ་ཕྲུག་ཚོ་དབྱར་ཁ་དང་། དགུན་ཁའི་གུང་གསེང་གི་སྐབས་སུ་བོད་ནང་གི་ས་གནས་གཅིག་ཙམ་མ་ཡིན་པར་ས་གནས་ཁག་མང་པོའི་ནང་དུ་གོང་ཞུས་ལྟར་སློབ་ཕྲུག་རྣམས་བོད་ཡིག་སློབ་ཁྲིད་གནང་བཞིན་ཡོད་པ་ནི། དཔེར་ན། བོད་མདོ་སྨད་རེབ་གོང་ཁུལ་དང་། མཚོ་ཤར་བ་ཡན་རྫོང་། མཚོ་ལྷོ་ཁུལ་ཕྱོགས་དེ་མིན་གྱི་ས་གནས་མང་པོའི་ནང་དུ་དེ་ལྟར་སློབ་ཁྲིད་གནང་བཞིན་ཡོད་པ་རེད། ཡིན་ནའང་དཔལ་འབྱོར་གྱི་ཆ་རྐྱེན་ཡོངས་སུ་འཛོམས་མཁན་ཚོས་ཁྱིམ་ཚང་ནང་ཆེད་དུ་དགེ་མཁན་གདན་ཞུས་ཀྱིས་རང་ཉིད་ཀྱི་བུ་ཕྲུག་ལ་ཟུར་དུ་སློབ་ཁྲིད་གནང་དུ་བཅུག་གི་ཡོད་པ་དང་། དེ་མིན་ཡང་དགེ་མཁན་ཁག་ཅིག་གིས་ཟུར་དུ་སློབ་མ་བསྡུ་རུབ་གནང་སྟེ་སློབ་ཡོན་བཞེས་ནས་སློབ་ཁྲིད་གནང་མཁན་ཡང་ཡོད་པ་རེད། དེ་བཞིན་སློབ་གྲྭ་ཆེན་མོ་ཐོན་ཟིན་པའི་བོད་པའི་སློབ་ཕྲུག་ཁག་ཅིག་གིས་འབྲེལ་ཡོད་དགོན་སྡེ་ཁག་ནང་ཚད་མ་རིག་པའི་སྐོར་ལ་ཆེད་མངགས་སློབ་སྦྱོང་གནང་བར་ཕེབས་མཁན་ཡང་ཡོད་པ་རེད། <br />ཁོང་གིས་མུ་མཐུད་དུ། དང་བླངས་དགེ་མཁན་ཚོའི་ངོས་ནས་འདི་ལོ་གཅིག་པུར་མ་ཡིན་པར་འདས་པའི་ལོ་འགའ་ཤས་ཀྱི་གོང་ནས་བཟུང་དེ་ལྟར་དང་བླངས་ལས་དོན་སྤེལ་དགོས་དོན་གཙོ་བོ་ནི་དབྱར་དགུན་གཉིས་སློབ་ཕྲུག་གུང་སེང་གི་སྐབས་སུ་སློབ་ཕྲུག་ཚོའི་དུས་ཚོད་འཕྲོག་ལྷག་ཏུ་མ་བཏང་བར་བོད་ཀྱི་སྐད་ཡིག་ཁོ་ནའི་ཐོག་སློབ་བརྩོན་ཐུབ་པའི་རེ་བ་དང་། དེ་བཞིན་རྒྱུན་དུ་ཁྱིམ་ཚང་ནང་སྡོད་མཁན་བུ་ཕྲུག་ཚོའང་ཡིག་རྨོངས་ལས་སེལ་ཐབས་ཀྱི་ཆེད་དུ་ཡིན་པས་རང་རིགས་བོད་རིགས་སྤུན་ཟླ་སུ་འདྲ་ཞིག་ཡིན་ནའང་ཁྱད་མེད་ཐོག་བོད་ཀྱི་སྐད་ཡིག་སློབ་ཁྲིད་བྱེད་དགོས་པ་དེ་བོད་མི་ཞིག་ཡིན་པའི་ངོས་ནས་འོས་འགན་ཞིག་ཏུ་བརྩི་བཞིན་ཡོད་ཅེས་གསལ་སྟོན་གནང་འདུག<br />ད་དུང་གནས་ཚུལ་ལྟར་ན། རྒྱ་ནག་གི་སྟངས་འཛིན་འོག་རྒྱ་ཡིག་གཙོ་བོར་འཛིན་ནས་བོད་ཀྱི་སྐད་ཡིག་ཉམ་རྒུད་དུ་འགྲོ་གཞིའི་ཁོར་ཡུག་ཞིག་གི་འོག་བོད་ནང་གི་བོད་མི་ཚོས་དགོད་བྲོའི་གཏམ་གླེང་དང་། དགོད་བརྙན་ལ་སོགས་པའི་ལམ་བུའི་ཐོག་ནས་བོད་ཀྱི་སྐད་དང་། རིག་གཞུང་སོགས་དར་སྤེལ་གནང་ཐབས་གནང་བཞིན་ཡོད་པ་རེད།<br />དེ་སྔོན་འདི་ག་རླུང་འཕྲིན་ཁང་ནས་གནས་ཚུལ་ཤེས་རྟོགས་བྱུང་བར་གཞིགས་ན། བོད་ལྷོ་ཁ་ཁུལ་དུ་སློབ་ཕྲུག་གི་དགུན་ཁའི་གུང་སེང་རིང་སློབ་མ་ཚོར་ཟབ་སྦྱོང་གི་རིགས་དང་། ཆོས་ཕྱོགས་ཀྱི་བྱེད་སྒོ་ཁག་ནང་བཞུགས་མི་ཆོག་པའི་གཞུང་འབྲེལ་བཀོད་ཁྱབ་ཡང་བཏང་ཡོད་པ་རེད།<br /><br />གསར་འགོད་པ་ཀུན་བཟང་བསྟན་འཛིན་དང་དབྱངས་སྒྲོན།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>བོད་ཀྱི་སྐད་ཡིག་ཆེད་ཐུགས་འཁུར་ཆེ་བཞེས།</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/tibet/10th-panchen-lama-diligently-worked-towards-preserving-tibetan-language-01092019140933.html</guid>
        <description>པཎ་ཆེན་སྐུ་ཕྲེང་བཅུ་པ་མཆོག་གིས་བོད་པའི་སྐད་ཡིག་གོང་འཕེལ་ཐད་ཐུགས་འཁུར་ཆེ་བཞེས་གནང་ཡོད་པ།</description>
        
        <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 19:11:07 +0000</pubDate>
        
            <enclosure type="audio/mpeg" url="https://www.rfa.org/tibetan/tibet/10th-panchen-lama-diligently-worked-towards-preserving-tibetan-language-01092019140933.html/t010919-rd1.mp3" length="4492824"/>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/tibet/10th-panchen-lama-diligently-worked-towards-preserving-tibetan-language-01092019140933.html/panchen.JPG">
              <media:description type="html"><![CDATA[པཎ་ཆེན་སྐུ་ཕྲེང་བཅུ་པ་མཆོག་གིས་བོད་པའི་སྐད་ཡིག་གོང་འཕེལ་ཐད་ཐུགས་འཁུར་ཆེ་བཞེས་གནང་ཡོད་པ།]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[ངོ་དེབ།]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>༄༅༎ཐེངས་འདིའི་ཤེས་ཡོན་སློབ་གསོའི་ལེ་ཚན་ནང་དུ་བོད་ནང་བོད་པའི་ཤེས་ཡོན་དར་འཕེལ་དང་བོད་སྐད་གཉིས་་བོད་མི་རིགས་ཀྱི་སྲོག་རྩ་ལྟ་བུར་རྩིས་གནང་སྟེ་པཎ་ཆེན་སྐུ་གོང་མ་མཆོག་གིས་༡༩༨༠འི་ནང་བོད་པའི་སྐད་ཡིག་གོང་འཕེལ་ཐད་ཐུགས་འཁུར་ཆེ་བཞེས་གནང་ཡོད་པའི་སྐོར་རིག་ལྡན་སྒྲོལ་མ་ལགས་ཀྱིས་གནས་ཚུལ་ཕྱོགས་སྒྲིག་ཞུས་པར་གསན་རོགས༎</p>
<p><img class="image-left" src="../../resolveuid/138da1bd-6457-4eb1-99fd-45fc840ebb06" />གསར་འགོད་པ་རིག་ལྡན་སྒྲོལ་མ།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>སྤྱི་འཐུས་ནས་རྒྱ་གར་གྲོས་ཚོགས་ཀྱི་འཐུས་མིར་ཐུགས་རྗེ་ཆེ་ཞུས་པ།</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/exile/chithue-expresses-gratitude-to-indian-parliamentarians-01092019095134.html</guid>
        <description>བོད་མི་མང་སྤྱི་འཐུས་ལྷན་ཚོགས་ནས་རྒྱ་གར་གྱི་གྲོས་ཚོགས་གོང་འོག་གི་འཐུས་མིར་ཐུགས་རྗེ་ཆེ་ཞུའི་ལས་འགུལ་སྤེལ་བ།</description>
        
        <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 14:53:04 +0000</pubDate>
        
            <enclosure type="audio/mpeg" url="https://www.rfa.org/tibetan/exile/chithue-expresses-gratitude-to-indian-parliamentarians-01092019095134.html/t010819-yd.mp3" length="2272704"/>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/exile/chithue-expresses-gratitude-to-indian-parliamentarians-01092019095134.html/thank-you-india.jpg">
              <media:description type="html"><![CDATA[བོད་མི་མང་སྤྱི་འཐུས་ལྷན་ཚོགས་ནས་རྒྱ་གར་གྱི་གྲོས་ཚོགས་གོང་འོག་གི་འཐུས་མིར་ཐུགས་རྗེ་ཆེ་ཞུའི་ལས་འགུལ་སྤེལ་བ།]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[བོད་མིའི་སྒྲིག་འཛུགས།]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>༄༅༎ཐེངས་འདིའི་གསར་འགྱུར་དང་འབྲེལ་བའི་ལེ་ཚན་ནང་དུ་བོད་མི་མང་སྤྱི་འཐུས་ལྷན་ཚོགས་ནས་རྒྱ་གར་གྲོས་ཚོགས་ཀྱི་བོད་དོན་རྒྱབ་སྐྱོར་ཚོགས་པ་གཙོ་བོར་འགྱུར་བའི་གྲོས་ཚོགས་གོང་འོག་གི་འཐུས་མི་ཚོས་བོད་དོན་ཐད་རྒྱབ་སྐྱོར་གནང་བར་ཐུགས་རྗེ་ཆེ་ཞུའི་བྱེད་སྒོ་སྤེལ་གནང་བཞིན་ཡོད་པའི་སྐོར་དབྱངས་སྒྲོལ་ལགས་ཀྱིས་གནས་ཚུལ་ཕྱོགས་སྒྲིག་ཞུས་པ་དེ་གསན་རོགས་གནང་༎</p>
<p>གསར་འགོད་པ་དབྱངས་སྒྲོལ།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>ཆེས་དེང་རབས་ཅན་གྱི་དམག་དོན་ཡོ་ཆས་དཔུང་འཇོག</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/indiaandchina/china-deploys-howitzers-in-tibet-01092019094011.html</guid>
        <description>རྒྱ་ནག་གིས་རྒྱ་གར་དང་བོད་ཀྱི་ས་མཚམས་ཁུལ་དུ་དམག་དོན་ཡོ་ཆས་དཔུང་འཇོག་བྱེད་བཞིན་པའི་གནད་དོན།</description>
        
        <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 14:45:00 +0000</pubDate>
        
            <enclosure type="audio/mpeg" url="https://www.rfa.org/tibetan/indiaandchina/china-deploys-howitzers-in-tibet-01092019094011.html/t010819-dn1.mp3" length="1801464"/>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/indiaandchina/china-deploys-howitzers-in-tibet-01092019094011.html/chinese-howitzers-in-tibet.jpg">
              <media:description type="html"><![CDATA[རྒྱ་ནག་གིས་རྒྱ་གར་དང་བོད་ཀྱི་ས་མཚམས་ཁུལ་དུ་དམག་དོན་ཡོ་ཆས་དཔུང་འཇོག་བྱེད་བཞིན་པའི་གནད་དོན།]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[ཧེན་རི་ཟིན་ཐོ།]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>༄༅༎ཐེངས་འདིའི་གསར་འགྱུར་དང་འབྲེལ་བའི་ལེ་ཚན་ནང་རྒྱ་བོད་ས་མཚམས་ཁུལ་དུ་རྒྱ་ནག་གིས་ཆེས་དེང་རབས་ཅན་གྱི་དམག་དོན་གྱི་ཡོ་ཆས་དཔུང་མཇོག་བྱེད་བཞིན་ཡོད་པ་དང་།དེས་རྒྱ་གར་གྱི་བདེ་འཇགས་ལ་ཉེན་ཚབས་ཇི་ཆགས་སྐོར་དོན་གྲུབ་རྣམ་རྒྱལ་ལགས་ཀྱིས་འབྲེལ་ཡོད་མི་སྣར་བཅར་འདྲི་ཕྱོགས་སྒྲིག་ཞུས་པ་གསན་རོགས་གནང་༎<br /><img src="https://www.rfa.org/tibetan/society/Dhondupnamgayl75.jpg" alt="" class="image-left" title="" />གསར་འགོད་པ་དོན་གྲུབ་རྣམ་རྒྱལ།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>རྒྱ་ནག་གིས་བོད་ནང་མུ་མཐུད་དེང་རབས་ཅན་གྱི་གོ་མཚོན་དཔུང་འཇོག་བྱེད་བཞིན་ཡོད་འདུག</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/sargyur/tibet-china-01082019155448.html</guid>
        <description>རྒྱ་ནག་གིས་རྒྱ་གར་དང་ས་ཐག་ཉེ་བའི་བོད་ཀྱི་ས་ཁུལ་ཐོག་དེང་རབས་ཅན་གྱི་སྤོ་འཁྱེར་སྟབས་བདེ་ཅན་གྱི་གོ་མཚོན་དཔུང་འཇོག་བྱས་ཡོད་འདུག</description>
        
        <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 20:55:00 +0000</pubDate>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/sargyur/pla-conducts-drills-in-tibet-07242018135154.html/HN-65355517596327a7a5bfc5f39.jpg">
              <media:description type="html"><![CDATA[རྒྱ་ནག་གིས་བོད་ནང་དམག་སྦྱོང་སྐབས། ༢༠༡༨]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[china-defense.blogspot.com]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>རྒྱ་ནག་གིས་རྒྱ་གར་དང་ས་ཐག་ཉེ་བའི་བོད་ཀྱི་ས་ཁུལ་ཐོག་དེང་རབས་ཅན་གྱི་སྤོ་འཁྱེར་སྟབས་བདེ་ཅན་གྱི་གོ་མཚོན་དཔུང་འཇོག་བྱས་ཡོད་འདུག<br />དེ་ཡང་(PTI) གསར་ལས་ཁང་གིས་(Gobal Times)ཞེས་པ་རྒྱ་ནག་གི་གཞུང་འབྲེལ་དབྱིན་ཡིག་གསར་ཤོག་ཐོག་སྤེལ་བའི་གནས་ཚུལ་ལུང་འདྲེན་བྱས་པ་ལྟར་ན། རྒྱ་ནག་བཅིངས་འགྲོལ་དམག་གིས་བོད་དང་རྒྱ་གར་ས་མཚམས་ས་ཁུལ་དུ་དཔུང་འཇོག་བྱས་པའི་(PLC 181)རྟགས་ཅན་གྱི་འགྲུལ་འཁོར་ཐོག་སྟེགས་པའི་མེ་སྒྱོགས་དེ་བཞིན་དེ་སྔ་༢༠༡༧ལོར་འབྲོག་ལམ་གྱི་འཁོན་འཁྲུག་སྐབས་ཐོག་མར་དཔུང་འཇོག་བྱས་ཡོད་ལུགས་(Song Zhongping) ཟེར་བའི་རྒྱ་ནག་གི་དམག་དོན་དཔྱད་ཞིབ་པས་བརྗོད་འདུག གནས་ཚུལ་ནང་གསལ་བར། ས་མཐོའི་བོད་ཀྱི་ས་ཆའི་ཆགས་བབས་ལ་བརྟེན་ནས་སྔ་ལོ་རྒྱ་ནག་བཅིངས་འགྲོལ་དམག་གིས་ ལྗིད་ཚད་ཆེ་བའི་རྒྱུན་ལྡན་གྱི་ཐང་ག་རི་འམ་མཚོན་ལྡན་ལྕགས་ཁྲབ་དམག་འཁོར་མ་ཡིན་པར་བོད་དང་རྒྱ་གར་གྱི་ས་མཚམས་ཁུལ་དུ་འགྲུལ་འཁྱེར་སྟབས་བདེ་ཅན་གྱི་ལྗིད་ཚད་ཆུང་བའི་མཚོན་ལྡན་ལྕགས་ཁྲབ་དམག་འཁོར་འགྲེམས་འཇོག་བྱས་ཡོད་པ་རེད། འབྲོག་ལམ་གྱི་རྙོག་གླེང་མཚམས་འཇོག་བྱུང་ནས་ད་ལྟའི་ཆར་རྒྱ་དཀར་ནག་དབར་གྱི་འབྲེལ་བ་ལྷིང་འཇགས་བྱུང་ཡོད་ནའང་རྒྱ་ནག་གཞུང་ནས་ས་འབྲེལ་ས་མཚམས་སུ་འགྲུལ་འཁྱེར་སྟབས་བདེ་ཅན་གྱི་མེ་སྒྱོགས་ལ་སོགས་པའི་ཆེས་དེང་རབས་ཅན་གྱི་གོ་མཚོན་དཔུང་འཇོག་བྱེད་བཞིན་ཡོད་པ་དེ་ བོད་རང་སྐྱོང་ལྗོངས་ནང་རྒྱ་ནག་བཅིངས་འགྲོལ་དམག་གི་དམག་དོན་གྱི་གྲ་སྒྲིག་མདུན་བསྐྱོད་གཏོང་རྒྱུའི་ལས་དོན་གྱི་ཆ་ཤས་ཡིན་ཞིང་། དེ་ཡང་རྒྱ་ནག་གི་དྲག་པོའི་སྒྲིག་འཛུགས་ནས་༢༠༡༩ལོའི་དམག་སྦྱོང་གི་ལས་རིམ་ནང་རྒྱ་མཚོ་ནས་མཐོ་ཚད་མི་ཊར་༣༧༠༠ལྷག་གི་མཚོ་བོད་ས་ཐོག་ཏུ་དམག་སྦྱོང་གི་ལས་འཆར་རིམ་པ་བཀོད་སྒྲིག་བྱེད་བཞིན་ཡོད་པ་གནས་ཚུལ་ནང་གསལ་འདུག<br /><br />གསར་འགོད་པ་དོན་གྲུབ་རྣམ་རྒྱལ།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>བོད་ཀྱི་ཁོར་ཡུག་དང་བོད་མིའི་ལས་དབང་།</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/tibet/discussion-on-environment-in-tibet-01082019145930.html</guid>
        <description>བོད་མཐོ་སྒང་གི་ཁོར་ཡུག་ལ་སྲུང་སྐྱོབ་བྱ་རྒྱུ་འདི་ད་ལྟའི་དུས་སུ་གང་ལས་ཀྱང་གལ་འགངས་ཆེ་བ་ཆགས་ཡོད་པའི་ཐད་བགྲོ་གླེང་ཞུས་པ།</description>
        
        <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 20:01:24 +0000</pubDate>
        
            <enclosure type="audio/mpeg" url="https://www.rfa.org/tibetan/tibet/discussion-on-environment-in-tibet-01082019145930.html/T010819-CAll.mp3" length="21955104"/>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/tibet/discussion-on-environment-in-tibet-01082019145930.html/TEnzin-Gyaltsen-900.jpg">
              <media:description type="html"><![CDATA[བོད་ཀྱི་སྲིད་ཇུས་ཉམས་ཞིབ་ཁང་གི་ཁོར་ཡུག་སྡེ་ཚན་གྱི་འགན་འཛིན་འཛམ་ལྷ་བསྟན་པ་རྒྱལ་མཚན་ལགས།]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[འཛམ་ལྷ་བསྟན་པ་རྒྱལ་མཚན།]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>༄༅། །ཐེངས་འདིའི་གཏམ་གླེང་ཞལ་པར་ལེ་ཚན་ནང་བོད་མཐོ་སྒང་གི་ཁོར་ཡུག་ལ་སྲུང་སྐྱོབ་བྱ་རྒྱུ་འདི་ད་ལྟའི་དུས་སུ་གང་ལས་ཀྱང་གལ་འགངས་ཆེ་བ་ཆགས་ཡོད་པ་དང་།   ད་ལྟ་བོད་ནང་གནམ་གཤིས་འགྱུར་ལྡོག་དང་གཏེར་ཁ་བསྔོག་འདོན།    ཆུ་རགས་གང་བྱུང་གིས་སྐྲུན་པ།    འབྲོག་པ་གནས་སྤོས།    གད་སྙིགས་མང་རུ་ཕྱིན་པ།     བྱུང་བའི་གནོད་འཚེ་སོགས་མང་པོས་ཐད་ཀར་བོད་ཀྱི་ཁོར་ཡུག་ལ་གཏོར་བཤིག་འགྲོ་བཞིན་ཡོད་པའི་ཐད། སྒྲོལ་དཀར་ལགས་ཀྱིས་བོད་ཀྱི་སྲིད་ཇུས་ཉམས་ཞིབ་ཁང་གི་ཁོར་ཡུག་སྡེ་ཚན་གྱི་འགན་འཛིན་འཛམ་ལྷ་བསྟན་པ་རྒྱལ་མཚན་ལགས་དང་ལྷན་དུ་ཞིབ་ཕྲ་བགྲོ་གླེང་ཞུས་པ་ཞིག་གསན་རོགས།།<br /><br />གསར་འགོད་པ་སྒྲོལ་དཀར།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>སྔ་འགྱུར་རྙིང་མའི་སྨོན་ལམ་ཐེངས་༣༠པ།</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/society/30th-nyingma-monlam-for-universal-peace-01082019145631.html</guid>
        <description>རྒྱ་གར་གྱི་གནས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་གདན་དུ་སྔ་འགྱུར་རྙིང་མའི་སྨོན་ལམ་ཐེངས་༣༠ཚོགས་བཞིན་ཡོད་པའི་གནས་ཚུལ།</description>
        
        <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 19:58:44 +0000</pubDate>
        
            <enclosure type="audio/mpeg" url="https://www.rfa.org/tibetan/society/30th-nyingma-monlam-for-universal-peace-01082019145631.html/t010819-tw.mp3" length="14349216"/>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/society/30th-nyingma-monlam-for-universal-peace-01082019145631.html/30th-monlam.jpg">
              <media:description type="html"><![CDATA[རྒྱ་གར་གྱི་གནས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་གདན་དུ་སྔ་འགྱུར་རྙིང་མའི་སྨོན་ལམ་ཐེངས་༣༠ཚོགས་བཞིན་ཡོད་པའི་གནས་ཚུལ།]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[སྔ་འགྱུར་རྙིང་མའི་སྨོན་ལམ་ཚོགས་ཆུང༌།]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>༄༅།།ཐེངས་འདིའི་གནད་དོན་གླེང་མོལ་གྱི་ལས་རིམ་ནང་། གནས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་གདན་དུ་སྔ་འགྱུར་རྙིང་མའི་སྨོན་ལམ་ཐེངས་ ༣༠ པ་ཚོགས་བཞིན་པ་དང་བསྟུན།  སྨོན་ལམ་གོ་སྒྲིག་ཚོགས་ཆུང་གི་དྲུང་ཆེ་འབྲས་ལྗོངས་རྒྱལ་ས་སྒང་ཏོག་ནང་རྟེན་གཞི་བྱས་པའི་གཏིང་སྐྱེས་དགོན་བྱང་ཨོ་རྒྱན་མདོ་སྔགས་ཆོས་འཁོར་གླིང་གི་མཁན་པོ་ཆོས་དབང་མཆོག་དང་ལྷན་བཀྲ་ཤིས་དབང་ཕྱུག་ལགས་ཀྱིས་སྨོན་ལམ་དང་དེ་བཞིན་སྔ་འགྱུར་རྙིང་མའི་འབྱུང་རབས་དང་ཞལ་རྒྱུན་སོགས་ཀྱི་སྐོར་གླེང་མོལ་ཞུས་པ་ཞིག་ལ་གསན་རོགས་གནང་།།</p>
<p>གསར་འགོད་པ་བཀྲ་ཤིས་དབང་ཕྱུག</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>ཕྱི་ལོ་༢༠༡༨ལོར་བོད་མིའི་སྒ་སྨུག་འདེབས་ལས་གང་ལེགས་བྱུང་བ།</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/society/ginger-farming-profitable-in-2018-01082019140904.html</guid>
        <description>འབེ་ལ་ཀོ་ཕི་བོད་མིའི་གཞིས་ཆགས་ནང་སྒ་སྨུག་འདེབས་ལས་གནང་མཁན་ཞིང་པ་ཚོར་ལོ་གཉིས་ཙམ་གཏུད་མར་སྟོན་ཐོག་དེ་ཙམ་ཡག་པོ་བྱུང་མེད་པ།</description>
        
        <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 19:10:27 +0000</pubDate>
        
            <enclosure type="audio/mpeg" url="https://www.rfa.org/tibetan/society/ginger-farming-profitable-in-2018-01082019140904.html/t010719-tse.mp3" length="3543624"/>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/society/ginger-farming-profitable-in-2018-01082019140904.html/ginger.jpg">
              <media:description type="html"><![CDATA[འབེ་ལ་ཀོ་ཕི་བོད་མིའི་གཞིས་ཆགས་ནང་སྒ་སྨུག་འདེབས་ལས་གནང་མཁན་ཞིང་པ་ཚོར་ལོ་གཉིས་ཙམ་གཏུད་མར་སྟོན་ཐོག་དེ་ཙམ་ཡག་པོ་བྱུང་མེད་པ།]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[ཕལི་ཀར།]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>༄༅༎ཐེངས་འདིའི་བཙན་བྱོལ་བོད་མིའི་དཔལ་འབྱོར་གྱི་བྱ་ཕྱོགས་ཅེས་པའི་ལེ་ཚན་ནང་རྒྱ་གར་ལྷོ་ཕྱོགས་འབེ་ལ་ཀོ་ཕི་བོད་མིའི་གཞིས་ཆགས་ནང་སྒ་སྨུག་འདེབས་ལས་གནང་མཁན་ཞིང་པ་ཚོར་ལོ་གཉིས་ཙམ་གཏུད་མར་སྟོན་ཐོག་དེ་ཙམ་ཡག་པོ་བྱུང་མེད་ཀྱང་ ཕྱི་ལོ་༢༠༡༨ལོར་སྟོན་ཐོག་གང་ལེགས་བྱུང་སྟེ་འདི་ལོ་འཚོང་བའི་སྐབས་ཁེ་བཟང་གང་ལེགས་ཡོང་བཞིན་འདུག་པ་འདི་ཐད་ཞིང་པ་བསྟན་འཛིན་ནོར་བུ་ལགས་སུ་ཚེ་དབང་དངོས་གྲུབ་ལགས་ཀྱིས་བཀའ་འདྲི་ཞུས་ནས་ཕྱོགས་སྒྲིག་ཞུས་པ་ཞིག་གསན་རོགས་གནང་།།</p>
<p><img src="https://www.rfa.org/tibetan/tibet/low-growth-of-caterpillar-fungus-in-tibet-effects-many-tibetans-in-tibet-06192014141833.html/Tsewangngodup75.jpg" alt="" class="image-left" title="" />གསར་འགོད་པ་ཚེ་དབང་དངོས་གྲུབ།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>སྔ་འགྱུར་རྙིང་མའི་དབུ་འཛིན་ཁྲི་རབས་རྗེས་མ་རྫོགས་ཆེན་རིན་པོ་ཆེ་མཆོག་གིས་གནང་རྒྱུ།</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/exile/30th-nyingma-monlam-01082019135017.html</guid>
        <description>རྙིང་མའི་སྨོན་ལམ་ཆེན་མོ་ཐེངས་ ༣༠ པ་གནས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་གདན་དུ་ཚོགས་བཞིན་པ།</description>
        
        <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 18:53:30 +0000</pubDate>
        
            <enclosure type="audio/mpeg" url="https://www.rfa.org/tibetan/exile/30th-nyingma-monlam-01082019135017.html/t010719-tw.mp3" length="1670424"/>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/exile/30th-nyingma-monlam-01082019135017.html/nyingma-monlam.jpg">
              <media:description type="html"><![CDATA[རྙིང་མའི་སྨོན་ལམ་ཆེན་མོ་ཐེངས་ ༣༠ པ་གནས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་གདན་དུ་ཚོགས་བཞིན་པ།]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[རྙིང་མའི་སྨོན་ལམ་ཚོགས་ཆུང༌།]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>༄༅།།དཔལ་གསང་ཆེན་སྔ་འགྱུར་རྙིང་མའི་དབུ་འཛིན་ཁྲི་རབས་རྗེས་མར་རྫོགས་ཆེན་རིན་པོ་ཆེ་མཆོག་ཕེབས་ཀྱི་ཡོད་རེད་ཅེས་གསུངས་འདུག་པ་དང་རྙིང་མའི་སྨོན་ལམ་ཆེན་མོ་ཐེངས་ ༣༠ པ་གནས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་གདན་དུ་ཚོགས་བཞིན་ཡོད་པའི་སྐོར་བཀྲ་ཤིས་དབང་ཕྱུག་ལགས་དང་པ་སངས་ཚེ་རིང་ལགས་ཀྱིས་གནས་ཚུལ་ཕྱོགས་སྒྲིག་ཞུས་པར་གསན་རོགས་ཞུ༎</p>
<p>གསར་འགོད་པ་པ་སངས་ཚེ་རིང༌། བཀྲ་ཤིས་དབང་ཕྱུག</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>གུང་སེང་འགྲོ་ས་མེད་མཁན་ཚོ་ཤེས་ཡོན་སྤྲོ་འཆམ་དུ་ཁྲིད་པ།</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/exile/dhasa-shopkeepers-arranged-free-educational-tour-for-tcv-students-01082019125522.html</guid>
        <description>རྡ་སའི་ཚོང་ཁང་ཚོགས་པས་རྡ་སྟེང་བོད་ཁྱིམ་སློབ་གྲྭའི་སློབ་ཕྲུག་ཚོ་སྐྱིད་པོ་དང་ཕན་ཐོག་བྱུང་ཡོད་པའི་གནས་ཚུལ།</description>
        
        <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 17:57:44 +0000</pubDate>
        
            <enclosure type="audio/mpeg" url="https://www.rfa.org/tibetan/exile/dhasa-shopkeepers-arranged-free-educational-tour-for-tcv-students-01082019125522.html/t010819ut-e.mp3" length="1495704"/>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/exile/dhasa-shopkeepers-arranged-free-educational-tour-for-tcv-students-01082019125522.html/tcv-educational-tour.jpg">
              <media:description type="html"><![CDATA[རྡ་སའི་ཚོང་ཁང་ཚོགས་པས་རྡ་སྟེང་བོད་ཁྱིམ་སློབ་གྲྭའི་སློབ་ཕྲུག་ཚོ་སྐྱིད་པོ་དང་ཕན་ཐོག་བྱུང་ཡོད་པའི་གནས་ཚུལ།]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[རྡ་ས་བོད་ཁྱིམ།]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>༄༅༎རྡ་སའི་ཚོང་ཁང་ཚོགས་པས་རྡ་སྟེང་བོད་ཁྱིམ་སློབ་གྲྭའི་སློབ་ཕྲུག་དགུན་ཁའི་གུས་སེང་འགྲོ་ས་མེད་མཁན་ཚོར་ཤེས་ཡོན་སྤྲོ་འཆམ་ཁྲིད་པས་སློབ་ཕྲུག་ཚོ་སྐྱིད་པོ་དང་ཕན་ཐོག་བྱུང་ཡོད་པའི་སྐོར་འདི་གའི་གསར་འགོད་པ་ཨོ་རྒྱན་བསྟན་འཛིན་ལགས་ཀྱིས་གནས་ཚུལ་ཕྱོགས་སྒྲིག་ཞུས་པར་གསན་རོགས༎</p>
<p><img src="https://www.rfa.org/tibetan/exile/speaker-penpa-tsering-says-culture-preservation-is-important-05242014151359.html/ugyentenzin75.jpg" alt="" class="image-left" title="" />གསར་འགོད་པ་ཨོ་རྒྱན་བསྟན་འཛིན།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>བོད་ནང་གི་སྨན་པ་རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་ལགས་སྐུ་གྲོངས་འདུག</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/tibet/doctor-tamdin-gyal-passed-away-01072019152545.html</guid>
        <description>བོད་ཀྱི་གསོ་བ་རིག་པའི་དགེ་རྒན་ཞིག་སྐུ་གྲོངས་བར་བོད་ཕྱི་ནང་གི་མི་མང་པོས་མྱ་ངན་ཞུ་བཞིན་འདུག</description>
        
        <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 20:29:25 +0000</pubDate>
        
            <enclosure type="audio/mpeg" url="https://www.rfa.org/tibetan/tibet/doctor-tamdin-gyal-passed-away-01072019152545.html/T010719Amdok.mp3" length="982632"/>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/tibet/doctor-tamdin-gyal-passed-away-01072019152545.html/Butter-lamp.gif">
              <media:description type="html"><![CDATA[བོད་ནང་གི་སྨན་པ་རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་ལགས་སྐུ་གྲོངས་འདུག]]></media:description>
                
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>བོད་ཀྱི་གསོ་བ་རིག་པའི་དགེ་རྒན་ཞིག་སྐུ་གྲོངས་བར་བོད་ཕྱི་ནང་གི་མི་མང་པོས་མྱ་ངན་ཞུ་བཞིན་འདུག དེའི་སྐོར་ང་ཚོའི་བལ་ཡུལ་ནང་གི་གསར་འགོད་པ་ཀུན་བཟང་བསྟན་འཛིན་ལགས་ཀྱིས་བཏང་བའི་གནས་ཚུལ་ལ་གསན་རོགས་གནང་།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 
   
    <item>
        <title>བོད་མི་བལ་གོས་དགུན་ཚོང་བར་ཁྲོམ་སའི་དཀའ་ངལ་འཕྲད་འདུག</title>
        <guid isPermaLink="true">https://www.rfa.org/tibetan/sargyur/sweater-Jaipur-01072019144348.html</guid>
        <description>རྒྱ་གར་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཇེ་པོར་(Jaipur)ནང་བལ་གོས་སུ་ཊར་གྱོན་ཆས་ཀྱི་དགུན་ཚོང་གཉེར་མཁན་བོད་མི་ཚོར་འདི་ལོའི་དགུན་དུས་ཁྲོམ་སའི་དཀའ་ངལ་འཕྲད་འདུག</description>
        
        <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 19:46:22 +0000</pubDate>
        

        
            <media:content type="image/png" url="https://www.rfa.org/tibetan/sargyur/sweater-Jaipur-01072019144348.html/sweater-Jaipur.png">
              <media:description type="html"><![CDATA[རྒྱ་གར་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཇེ་པོར་(Jaipur)ནང་བལ་གོས་སུ་ཊར་དགུན་ཚོང་ཁྲོམ་ར། ༢༠༡༨]]></media:description>
                <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[CTA]]></media:credit>
            </media:content>
        
	    <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
		    <![CDATA[
            <p>རྒྱ་གར་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཇེ་པོར་(Jaipur)ནང་བལ་གོས་སུ་ཊར་གྱོན་ཆས་ཀྱི་དགུན་ཚོང་གཉེར་མཁན་བོད་མི་ཚོར་འདི་ལོའི་དགུན་དུས་ཁྲོམ་སའི་དཀའ་ངལ་འཕྲད་འདུག<br />རྒྱ་གར་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཇེ་པོར་(Jaipur)ནང་བལ་གོས་སུ་ཊར་གྱོན་ཆས་ཀྱི་དགུན་ཚོང་གཉེར་མཁན་བོད་མི་ཚོར་འདི་ལོའི་དགུན་དུས་ཁྲོམ་སའི་དཀའ་ངལ་འཕྲད་ནས་ཕྱི་ཟླ་༡༡པའི་ནང་དུ་མ་གཏོགས་ཁྲོམ་སྟོན་ཐུབ་མེད་པ་དང་། བོད་མིའི་ཚོང་པ་ཚོ་ལོ་མང་ཚོང་ལས་གཉེར་སའི་ཁྲོམ་ས་དེ་ནས་རྒྱང་ཐག་སྤྱི་ལེ་༡༥ཙམ་ཀྱི་ས་ལ་གནས་སྤོར་དགོས་བྱུང་བའི་རྐྱེན་གྱིས་ཟླ་བ་གཅིག་ལྷག་ཙམ་ཁྲོམ་སྟོན་མ་ཐུབ་པར་དཀའ་ངལ་དང་། དཔལ་འབྱོར་གྱོང་གུན་ཕོག་ཡོད་འདུག ཇེ་པོར་(Jaipur) གྲོང་ཁྱེར་ནང་བོད་མི་མི་ཚང་༢༥༠ཙམ་ཀྱིས་དགུན་དུས་ཟླ་བ་གསུམ་བཞིའི་རིང་བལ་གོས་སུ་ཊར་ཀྱི་གྱོན་ཆས་ཚོང་ལས་གཉེར་གྱི་ཡོད་འདུག བོད་མི་དེ་དག་ནི་རྒྱ་གར་བྱང་ཕྱོགས་སིམ་ལ་དང་། ཀུ་ལུ་མ་ན་ལི། ཌལ་ཧོ་སི། རྡ་རམ་ས་ལ་ དེ་བཞིན་རྒྱ་གར་ལྷོ་ཕྱོགས་ཧུན་སུར་དང་། མོན་གྷོ་ཊི་བོད་མིའིོ་གཞིས་ཆགས། རྒྱ་གར་བྱང་ཤར་སྒང་ཏོག་སོགས་ནས་ཕེབས་པའི་ཚོང་པ་ཤ་སྟག་ཡིན་པ་རེད། བོད་མི་ཚོས་ཐོག་མར་ཕྱི་ལོ་༡༩༧༨ལོར་Jaipur གྲོང་ཁྱེར་ནང་ལག་ཏུ་བལ་གོས་འཁྱེར་ནས་གྲོང་ཁྱེར་ནང་ཉིན་གང་སྐོར་སྐྱོད་བྱས་ནས་བལ་གོས་རེ་རེར་རྒྱ་གར་གྱི་སྒོར་མོ་གཉིས་གསུམ་ལ་ཚོང་ནས་ཚོང་ལས་འགོ་འཛུགས་བྱས་ཡོད་པ་དང་། ད་ཆ་རྒྱུན་ལས་ཉི་ཤུ་ལས་གྲུབ་པའི་བོད་མིའི་ཚོང་ལས་ཚོགས་པ་ཞིག་ཡོད་འདུག<br />(Jaipur)བོད་མིའི་ཚོང་ལས་ཚོགས་པས་ཚོགས་མི་ཚང་མར་ཚོང་འདྲ་མཉམ་ཡོང་ཐབས་སུ་དགུན་དུས་བལ་གོས་དོད་པོ་དྲུག་ལྷག་ཚོང་མི་ཆོག་པའི་ཁྲིམས་གཞི་བཟོས་ཡོད་པ་དང་ རིན་གོང་ཡང་མ་རྩ་ནས་བརྒྱ་ཆ་༤༠ལྷག་ཁེ་བཟང་ལེན་མི་ཆོག་པ་དང་། ལོ་ལྟར་ཁྲོམ་ས་ཡང་རྒྱན་རྒྱབ་ནས་མཁོ་སྤྲོད་གནང་གི་ཡོད་འདུག<br />(Jaipur)བོད་མིའི་ཁྲོམ་ར་ཕྱི་པོ་བར་སྒོ་ཕྱེ་བཞིན་ཡོད་སྟབས་མཚན་མོ་ཡང་བོད་མིའི་ཁྲོམ་རའི་ཕྱི་ནང་དུ་མི་ཚོགས་མང་པོ་འཛོམས་བཞིན་པ་དེས་ཁོང་ཚོར་འདི་ལོ་ཁྲོམ་ས་སྤོས་དགོས་བྱུང་བ་དེས་བོད་མིའི་ཁྲོམ་རར་རྒྱ་གར་བས་དགའ་མོས་ཆེན་པོ་བྱེད་བཞིན་པ་དེར་འགྱུར་བ་མ་ཕྱིན་པར་དགུན་ཆས་ཉོ་མཁན་མང་དག་ཡོང་དང་ཡོང་བཞིན་འདུག<br />སྤྱིར་བཏང་རྒྱ་གར་ནང་བལ་གོས་སམ་སུ་ཊར་གྱོན་ཆས་ཀྱི་ཚོང་ལས་གཉེར་མཁན་གྱི་བོད་མིའི་ཚོང་པ་རྣམས་ཀྱི་ལོ་རྒྱུས་ལ་བལྟས་པ་ཡིན་ན་མཚམས་རེར་གོད་ཆགས་དང་དཀའ་ངལ་གྱི་རྐྱེན་པས་སེམས་སྡུག་དགོས་པ་དང་། མཚམས་རེ་ཡིད་དབང་འཕྲོག་ཞིང་སེམས་འགུལ་ཐེབས་དགོས་པའི་གནས་སྟངས་དེ་འདྲ་ཡོད་ལུགས་བོད་ཀྱི་བརྙན་འཕྲིན་ཁང་གིས་གནས་ཚུལ་སྤེལ་འདུག<br /><br />གསར་འགོད་པ་ཚེ་དབང་དངོས་གྲུབ།</p>
            
		    ]]>
		</content:encoded>

   </item>
 
 
 </channel>
 
</rss>