<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">     
    <channel>      
        <title>پاکستان - وائس آف امریکہ</title>     
        <link>https://www.urduvoa.com/archive/pakistan/latest/2184/2269.html</link>
        <description>پاکستان کی سیاست، معیشت ،تاریخ، معاشرت، تہذیب اور زندگی کے مختلف شعبوں کے بارے میں معلومات، ماہرین کے جائزے، تبصرے اور انٹرویو کا انتخاب۔</description>
        <image>
            <url>https://www.urduvoa.com/Content/responsive/VOA/ur/img/logo.png</url>
            <title>پاکستان - وائس آف امریکہ</title>
            <link>https://www.urduvoa.com/archive/pakistan/latest/2184/2269.html</link>
        </image>
        <language>ur</language>
        <copyright>کاپی رائٹ 2010 - وائس آف امریکہ</copyright>   
        <ttl>60</ttl>        
        <lastBuildDate>Thu, 10 Jan 2019 23:29:49 +0500</lastBuildDate> 
        <generator>Pangea CMS – VOA</generator>        
        <atom:link href="https://www.urduvoa.com/api/zyytqeqquq" rel="self" type="application/rss+xml" />
    		<item>
            <title>پانچ ہزار روپے ماہانہ فیس کے اسکولوں کو 20 فی صد کمی کا حکم</title>
            <description>عدالتی کمیشن کے سربراہ نے بتایا کہ&#160;تعلیمی پالیسی پر عمل کرنے کی حکومتی مرضی نظر نہیں آتی۔ سرکاری نظام تعلیم کو جان بوجھ کر نقصان پہنچایا گیا۔&#160;انہوں نے انکشاف کیا کہ لاہور گرائمر کی ڈائریکٹر کی سالانہ تنخواہ بارہ کروڑ روپے ہے۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-education-/4737280.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-education-/4737280.html</guid>            
            <pubDate>Thu, 10 Jan 2019 21:08:28 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><enclosure url="https://gdb.voanews.com/178F502E-15F3-4CA3-B728-EE3F4D9ED675_cx0_cy8_cw0_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>&#39;صرف پاکستان ہی طالبان کو افغان حکومت کے ساتھ  مذاکرات پر آمادہ کر سکتا ہے&#39;</title>
            <description>افغان صدر اشرف غنی کے خصوصی ایلچی عمرداؤد زئی نے وائس آف امریکہ کے ساتھ اپنے انٹرویو میں کہا ہے کہ پاکستان سے ہماری بنیادی توقعات یہ ہیں کہ وہ افغانوں کے درمیان بات چیت میں معاونت کرے&#160; تاکہ افغان حکومت اور طالبان کے درمیان&#160;براہ راست بات چیت کا راستہ ہموار ہو سکتا ہے۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/direct-talks-with-taliban-is-the-only-way-forward-afghan-presidential-envoy-/4737121.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/direct-talks-with-taliban-is-the-only-way-forward-afghan-presidential-envoy-/4737121.html</guid>            
            <pubDate>Thu, 10 Jan 2019 19:34:32 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (محمد جلیل اختر)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/8A9C09C9-FA50-4300-A1D8-CD3BDB6CBF28_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>بلاول بھٹو، آصف زرداری اور وزیر اعلیٰ سندھ کے نام فی الحال ای سی ایل سے نہ نکالنے کا فیصلہ </title>
            <description>پاکستان کی وفاقی کابینہ نے وفاقی کابینہ نے پیپلزپارٹی کے چیئرمین بلاول بھٹو زرداری اور وزیراعلیٰ سندھ مراد علی شاہ کا نام ای سی ایل سے نکالنے کا معاملہ موخر کرتے ہوئے اس&#160;پر سپریم کورٹ کے تحریری حکم کا انتظار کرنے کا فیصلہ کیا ہے۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-ecl-/4737110.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-ecl-/4737110.html</guid>            
            <pubDate>Thu, 10 Jan 2019 19:29:50 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (علی رانا)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/F4D9E6D2-62E6-4AB5-BF0F-9B0F5A418897_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>گرینڈ حیات ہوٹل اسلام آباد کے خلاف اپیل خارج</title>
            <description>سپریم کورٹ نے گرینڈ حیات کے مالک بی این پی گروپ کی اپیل منظور کرتے ہوئے ہائی کورٹ کا فیصلہ کالعدم قرار دے دیا اور گرینڈ حیات ہوٹل کو کام جاری رکھنے کی اجازت دے دی۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/grand-hayyat-hotel-case/4735404.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/grand-hayyat-hotel-case/4735404.html</guid>            
            <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 19:34:42 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (علی رانا)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/9B2C680D-2E63-47AA-BAFF-7DF05EA3C806_w800_h450.png" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>نقیب اللہ محسود کی پہلی برسی پر ٹانک میں خصوصی تقریب کا اعلان</title>
            <description>پختون تحفط تحریک کا کہنا ہے کہ ٹانک کے ٹاؤن ہال میں برسی کی تقریب کے لیے درخواست کا ابھی تک جواب نہیں ملا۔ اگر اجازت نہ بھی ملی تو بھی ٹانک میں تقریب منعقد کی جائے گی۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-naqeeb-ullah-death-anniversary/4735159.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-naqeeb-ullah-death-anniversary/4735159.html</guid>            
            <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 16:25:45 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (شمیم شاہد)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/88FA6091-F870-4E23-A9D7-382E30C9870D_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>مثال قائم کرنا چاہتے ہیں کہ بڑے آدمی چھوٹوں کو نہیں روند سکتے: چیف جسٹس</title>
            <description>دوران سماعت، عدالت کے استفسار پر آئی جی اسلام آباد نے بتایا کہ اعظم سواتی کے بیٹے عثمان سواتی اور چار دیگر کے خلاف مقدمات درج ہیں۔ ملزمان کی ضمانت منسوخی کیلئے عدالت سے رجوع کیا ہے</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-supreme-court-azam-swati-case-hearing/4734291.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-supreme-court-azam-swati-case-hearing/4734291.html</guid>            
            <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 02:16:31 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (علی رانا)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/CCF89B7A-4C94-49DD-AAEA-FCFB7E049C3B_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>&#39;افغان ایلچی کا دورۂ پاکستان کابل کو آن بورڈ لانے کی کوشش ہے&#39; </title>
            <description>تجزیہ کاروں کا کہنا ہے کہ اگر طالبان سمجھتے ہیں کہ وہ 1990 کے عشرے کی طرح سختی سے کام چلا سکتے ہیں تو نئی صدی میں یہ ممکن نہیں ہے۔  اب افغان عوام کا امن پر بتدریج اتفاق ہو رہا ہے۔ خود طالبان کے اندر بھی ایسے کمانڈر موجود ہیں جو مذاکرات چاہتے ہیں۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-afghanistan-/4734118.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-afghanistan-/4734118.html</guid>            
            <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 00:32:13 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>جنوبی ایشیا</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (قمرعباس جعفری)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/B3D9A68A-DCF9-4A97-99D0-8CCE1FA43E28_cx0_cy5_cw0_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>افغانستان میں قیامِ امن کے لیے ہر ممکن کوشش کریں گے: عمران خان</title>
            <description>انٹرویو میں عمران خان نے امریکہ، چین اور بھارت کے ساتھ پاکستان کے تعلقات اور اپنی حکومت کو درپیش اقتصادی مشکلات کے بارے میں بھی بات کی۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-pm-says-will-try-best-to-achieve-political-settlement-in-afghanistan-08jan2019/4733333.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-pm-says-will-try-best-to-achieve-political-settlement-in-afghanistan-08jan2019/4733333.html</guid>            
            <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 15:03:27 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><enclosure url="https://gdb.voanews.com/208924D1-8A3A-43F5-827A-621989B46A40_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>کیا پیپلز پارٹی کو کوئی ریلیف مل گیا ہے؟</title>
            <description>پیپلز پارٹی کی قیادت پیر کو ہونے والی اس پیش رفت کو اپنی کامیابی اور اس کا مؤقف درست ثابت ہونے سے تعبیر کر رہی ہے۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/will-ppp-get-relief-in-fake-bank-accounts-case-08jan2019/4733327.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/will-ppp-get-relief-in-fake-bank-accounts-case-08jan2019/4733327.html</guid>            
            <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 14:55:26 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (محمد ثاقب)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/570284AA-5ACC-4F8A-B310-3F65E89407CF_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>پاکستان کی سلامتی کو درپیش خطرات </title>
            <description>پاکستان کے لئے داعش ہمیشہ خطرہ رہے گی، اور آسان اہداف پر حملے کرتی رہے گی۔ لیکن جس طرح عراق اور شام کے ان کا ظهور ہوا تھا اور بہت سے علاقے ان کے قبضے میں آ گئے تھے، اس نوعیت کا خطرہ پاکستان میں نہیں ہے۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-daesh-/4732429.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-daesh-/4732429.html</guid>            
            <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 00:43:34 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (قمرعباس جعفری)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/8BA6DB1F-77F3-4BBB-8082-7B1AF3DDA680_w800_h450.png" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>عسکریت پسندی میں کمی، داعش بدستور بڑا خطرہ: رپورٹ </title>
            <description>پاکستان میں سلامتی کی صورت حال پر کام کرنے والے ایک غیر سرکاری ادارے کا کہنا ہے کہ 2017 ء کے مقابلے میں گزشتہ سال پاکستان میں دہشت گردی کے واقعات میں ہونے والی نمایاں کمی کے باوجود تحریک طالبان پاکستان اور اس سے منسلک شدت پسند گروپ بشمول داعش پاکستان کے لیے خطرہ ہیں۔


پاک انسٹی ٹیوٹ آف پیس اسٹڈیز کی طرف سے اتوار کو جاری ہونے والی رپورٹ کے مطابق 2017ء کے مقابلے میں ملک میں ہونے والے دہشت گرد حملوں میں کمی واقع ہوئی بلکہ ان حملوں میں ہونے والے جانی نقصان میں بھی کمی دیکھی گئی ہے۔ رپورٹ کے مطابق2017ء کے مقابلے میں 2018ء میں دہشت گردی کے واقعات میں 29 فیصد کمی ہوئی ہے اور جب کہ ان دہشت گرد حملوں کے واقعات&#160;میں ہونے والی اموات کی تعداد میں 27 فیصد کمی واقع ہوئی ہے۔


رپورٹ کے مطابق 2018ء میں ہونے والے دہشت گرد حملوں میں 595 افراد ہلاک ہوئے اور ان میں 38 فیصد ہلاکتیں ان پانچ حملوں میں ہوئیں جن کی ذمہ داری شدت پسند گروپ داعش نے قبول کی تھی۔


پاک انسٹی ٹیوٹ آف پیس اسٹڈیز کے ڈائریکٹر عامر رانا نے پیر کو وائس آف امریکہ سے گفتگو میں دعویٰ کیا کہ مقامی فرقہ ورانہ شدت پسند عناصر داعش کا حصہ بن گئے ہیں۔


&quot;اس کی وجہ سے کہ جتنے بھی فرقہ ورانہ گروپ تھے انہوں نے داعش میں شمولیت اختیار کر لی ہے۔ اس لیے آنے والے دنوں میں بھی یہ گروپ ایک خطرہ رہے گا۔&quot;


تاہم عامر رانا نے کہا ہے کہ شدت پسندی اور عسکریت پسندی کے خلاف وضع کردہ &#39;قومی لائحۂ عمل&#39; (نیشنل ایکشن پلان) پر پوری طرح عمل درآمد سے ملک میں دہشت گردی کے واقعات کی موثر روک تھام میں مدد ملے گی۔


قانون نافذ کرنے والے اداروں کی کارروائیوں کی توجہ اہداف پر مرکوز کرنا ضروری ہے۔ اس کے ساتھ ساتھ نیشنل ایکشن پلان پر بھرپور توجہ دینی ہو گی۔&quot;


انہوں نے مزید کہا کہ کالعدم تنظیموں سے متعلق پالیسی کو واضح کرنے کی ضرورت ہے کیونکہ اس کالعدم گروپ سے متعلق ان کے بقول پائے جانے والے ابہام کی وجہ سے پاکستان کو دہشت گروپوں کے مالی وسائل کی روک تھام سے متعلق بین الاقوامی ادارے فنانشل ایکشن ٹاسک فورس &quot;ایف اے ٹی ایف&quot;&#160;کے دباؤ کا سامنا ہے۔


پاک انسٹی ٹیوٹ آف پیس اسٹڈیز کی رپورٹ کے مطابق 2018 ء میں سیاسی رہنماؤں پر 24 حملے ہوئے جن میں 218 افراد ہلاک جبکہ 394 زخمی ہوئے۔


رپورٹ کے مطابق 2018ء میں سب سے زیادہ حملے صوبہ پختونوخوا اور اس سے ملحقہ سابق قبائلی علاقوں میں ہوئے جب کہ دہشت گردی کے حملوں میں سب سے زیادہ افراد بلوچستان میں مارے گئے۔‘‘


رپورٹ کے مطابق2017ء کے مقابلے میں 2018ء میں دہشت گردی کے واقعات میں ہونے والی کمی کے باوجود تحریک طالبان پاکستان اور اس سے وابستہ گروپ بشمول داعش پاکستان کے لیے خطرہ ہیں۔


پاکستانی حکام کی طرف سے ملک میں ’داعش‘ کی منظم موجودگی کی تواتر کے ساتھ تردید کی جاتی رہی ہے اور حکام کے مطابق حالیہ سالوں میں شدت پسند عناصر کے خلاف جاری کارروائیوں کی وجہ سے ملک میں امن و مان کی مجموعی صورت حال میں نمایاں بہتری ہوئی ہے۔ پاکستان کے وزیر اعظم عمران&#160;خان نے گزشتہ ترکی کے دورے کے دوران داعش کو خطے کے لیے خطرہ قرار دیتے ہوئے اس کے خلاف ایک مشترکہ لائحہ عمل اختیار کرنے کی ضرورت پر زور دیا ہے۔
</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/militancy-declined-but-daesh-isis-is-big-threat/4731819.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/militancy-declined-but-daesh-isis-is-big-threat/4731819.html</guid>            
            <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 18:45:28 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (محمد جلیل اختر)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/704A8BDA-E3F7-4E09-A050-45233EB961DC_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>بلاول اور مراد علی شاہ کا نام ای سی ایل سے خارج کرنے کا حکم</title>
            <description>پاکستان کی سپریم کورٹ نے پیپلز پارٹی کے چیئرمین&#160;بلاول بھٹو زرداری اور وزیر اعلیٰ سندھ مراد علی شاہ کا نام ایگزٹ کنڑول لسٹ سے خارج کرنے کا حکم دیا ہے۔


عدالت نے جعلی بینک اکاؤنٹس پر کیس کے مختصر فیصلے میں قومی احتساب بیورو کو معاملے کی از سر نو تفتیش کر کے دو ماہ میں رپورٹ پیش کرنے کا حکم دیا ہے۔ 


عدالت نے بلاول بھٹو زرداری اور وزیر اعلیٰ سندھ مراد علی شاہ سے متعلق جے آئی ٹی رپورٹ کے حصے کو بھی حذف کر دیا ہے۔ 


اسلام آباد میں چیف جسٹس جسٹس میاں ثاقب نثار کی سربراہی میں سپریم کورٹ کے 3 رکنی بینچ نے جعلی بینک اکاؤنٹس کیس کی سماعت کی۔ اٹارنی جنرل پاکستان، بلاول بھٹو، آصف زرداری اور اومنی گروپ کے وکلاء سمیت جے آئی ٹی کے وکلاء بھی عدالت میں پیش ہوئے۔


چیف جسٹس نے ریمارکس دیے اور کہا کہ جے آئی ٹی رپورٹ میں تو موٹی موٹی چیزیں&#160;سامنے آئیں ہیں اصل تحقیقات تو نیب نے کرنی ہے۔


جسٹس اعجاز الاحسن نے ریمارکس دئیے رپورٹ میں صرف سفارشات مرتب کی ہیں، یہ حقائق پر مبنی رپورٹ ہے اور اب ہم نے اس رپورٹ پر فیصلہ کرنا ہے، یہاں کوئی بھی مقدس گائے نہیں ہے۔


اٹارنی جنرل نے 172 افراد کے نام ای سی ایل میں ڈالنے سے متعلق وضاحت پیش کرتے ہوئے کہا کہ کابینہ نے ای سی ایل میں ڈالے گئے ناموں کا معاملہ کمیٹی کو بھجوا دیا ہے۔


چیف جسٹس نے جے آئی ٹی کے وکیل فیصل صدیقی سے استفسار کیا کہ آپ کو ایک بات کا جواب ضرور دینا پڑے گا، بلاول بھٹو اور وزیر اعلیٰ سندھ کا نام ای سی ایل میں شامل کیوں کیا گیا؟


انھوں نے کہا کہ بلاول بھٹو کو کس طرح اس کیس میں ملوث کیا، کیا جے آئی ٹی نے کسی کو بدنام کرنے یا پھر کسی کے کہنے پر بلاول بھٹو کا نام رپورٹ میں ڈالا؟


جس پر جے آئی ٹی کے وکیل فیصل صدیقی نے کہا کہ عدالت کو اس حوالے سے مطمئن کروں گا جس پر چیف جسٹس نے ریمارکس دئیے کہ جرم بنتا ہے یا نہیں یہ فیصلہ عدالت کرے گی اور عدالت جے آئی ٹی رپورٹ کی پابند نہیں ہیں۔


چیف جسٹس نے کہا کہ بلاول بھٹو &#160;کا نام جے آئی ٹی رپورٹ سے نکال رہے ہیں اور بلاول سے متعلق جے آئی ٹی کے حصے کو حذف کر رہے ہیں۔ 


انھوں نے کہا کہ ہم کسی صورت جمہوریت کو ڈی ریل نہیں ہونے دیں گے۔


عدالت نے جعلی اکاؤنٹس کیس کا معاملہ نیب کو بھیجتے ہوئے بلاول بھٹو اور وزیر اعلیٰ سندھ مراد علی شاہ کا نام ای سی ایل اور جے آئی ٹی سے نکالنے کا حکم دیا جبکہ پیپلز پارٹی کے رہنماء فاروق ایچ نائیک اور اٹارنی جنرل انور منصور کے بھائی عاصم منصور کا نام بھی ای سی ایل سے نکالنے کا حکم دے دیا۔


آصف زرداری کا ایف آئی اے سے چالان کا جمع کرانے کا مطالبہ&#160;


ادھر پاکستان کے سابق صدر آصف زرداری اور ان کی بہن فریال تالپور نے منی لانڈرنگ کیس میں عدالت سے استدعا کی ہے کہ ایف آئی اے کو حتمی چالان جمع کرانے کا حکم دیا جائے۔


دوسری جانب کراچی کی بینکنگ کورٹ نے مبینہ منی لانڈرنگ اور جعلی بینک اکاؤنٹس کیس میں سابق صدر آصف علی زرداری اور ان کی ہمشیرہ فریال تالپور کی عبوری ضمانت میں ایک بار پھر توسیع کر دی ہے۔ 


کراچی کی بینکنگ کورٹ میں پیر کو سماعت کے موقع پر سابق صدر آصف زرداری اور ان کی بہن فریال تالپور سمیت دیگر ملزمان عدالت میں پیش ہوئے۔ دوران سماعت ملزمان کے وکلاء نے عدالت سے استدعا کی کہ ایف آئی اے کو حتمی چالان جمع کرانے کا حکم دیا جائے۔


تاہم بینکنگ کورٹ کے جج نے کہا کہ فی الحال سپریم کورٹ نے عدالت کو اس پر مزید کسی کارروائی سے روک دیا ہے اور عدالت عظمیٰ کی اجازت کے بغیر ہم مزید کارروائی نہیں کر سکتے۔


عدالت نے کیس میں سابق صدر آصف زرداری اور رکن قومی اسمبلی فریال تالپور سمیت دیگر ملزمان کی ضمانت قبل از گرفتاری میں 23 جنوری تک توسیع کرتے ہوئے سماعت ملتوی کردی۔


سماعت کے موقع پر کیس میں گرفتار عبدالمجید غنی اور حسین لوائی کو بھی عدالت میں پیش کیا گیا۔ عدالت نے کیس میں مفرور پانچ ملزمان کے ناقابل ضمانت وارنٹ گرفتاری جاری کردئیے۔


سابق صدر آصف علی زرداری اور ان کی بہن فریال تالپور سمیت دو درجن سے زائد ملزمان پر اس کیس میں الزام ہے کہ انہوں نے جعل سازی کے ذریعے جعلی بینک اکاؤنٹس قائم کیے اور اب تک کی تحقیقات کے مطابق 30 ارب روپے سے زائد کے کالے دھن کو سفید کیا۔
</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/zardaris-bail-extended-again-in-money-laundering-case/4731628.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/zardaris-bail-extended-again-in-money-laundering-case/4731628.html</guid>            
            <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 13:44:06 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (علی رانا, محمد ثاقب)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/1E94E0FB-BC86-4AF5-AE9B-F8EE8BCF9B63_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>امارات کے ولی عہد کا پاکستان کا دورہ، دو طرفہ اُمور پر بات چیت</title>
            <description>متحدہ عرب امارات کے ولی عہد محمد بن زید النیہان مختصر دورے پر پاکستان پہنچے جہاں انہوں نے وزیرِاعظم عمران خان سے ملاقات کی اور باہمی دلچسپی کے امور پر تبادلہ خیال کیا۔


ابو ظہبی کے ولی عہد اتوار کی صبح اسلام آباد پہنچے تو وزیراعظم عمران خان نے خود ائیرپورٹ پر اُن کا استقبال کیا۔


اسلام آباد پہنچنے کے بعد دونوں ممالک کے درمیان پہلے وفود کی سطح پر ہونے والی بات چیت میں باہمی تعلقات، خطے کی صورتحال اور بین الاقوامی امور پر بات چیت ہوئی ہے۔


وزیراعظم عمران خان اور ابو ظہبی کے ولی عہد کے مابین علیحدہ ملاقات بھی ہوئی ہے۔


ابو ظہبی کے ولی عہد نے بارہ سال کے بعد پاکستان کا دورہ کیا ہے جبکہ وزیراعظم عمران خان اقتدار سنھبالنے کے بعد سے اب تک دو مرتبہ متحدہ عرب امارات کا دورہ کر چکے ہیں۔


ابو ظہبی کے ولی عہد کا حالیہ دورہ ایسے وقت پر ہوا جب گذشتہ ہفتہ ہی متحدہ عرب امارات نے پاکستان کے اقتصادی بحران سے نمٹنے کے لیے تین ارب ڈالر&#160; کے امدادی پیکج کا اعلان کیا ہے۔


وفاقی وزیر اطلاعات فواد چوہدری کا کہنا ہے کہ پاکستان متحدہ عرب امارات کے مابین دیرینہ تعلقات ہیں اور ولی عہد کے دورے سے دونوں ملکوں کے درمیان تعلقات میں مزید وسعت آئے گی۔




فواد چوہدری نے کہا کہ ولی عہد محمد بن زید النہیان اپنے والد کے ساتھ کئی مرتبہ پاکستان آئے ہیں اور وہ پاکستان کو اپنا ’دوسرا گھر‘ سمجھتے ہیں۔


انھوں نے کہا کہ متحدہ عرب امارات نے پاکستان کے لیے تین ارب ڈالر کے امدادی پیکج کا اعلان کیا ہے اور پاکستان میں آئل ریفائنری سمیت دیگر منصوبوں پر بات چیت حتمی مرحلے میں داخل ہو گئی ہے۔


پاکستان کے لیے امدادی پیکج


چند روز قبل متحدہ عرب امارات نے پاکستان کے روپے کی قدر کو&#160; مستحکم کرنے اور ادائیگیوں کے توازن میں مدد دینے کے لیے تین ارب ڈالر دینے کا اعلان کیا تھا۔


ابو ظہبی فنڈز برائے ترقیاتی امور کی جانب سے کہا گیا ہے کہ وہ یہ رقم پاکستان کے مرکزی بینک میں جمع کروانے سے غیر ملکی زرمبادلہ کے ذخائر مستحکم ہوں گے۔


یاد رہے کہ پاکستان کو اس وقت اقتصادی چیلنجز کا سامنا ہے اور بیرونی ادائیگیوں کے سبب زرمبادلہ کے ذخائر کم ہو رہے ہیں اور ڈالر کے مقابلے میں روپے کی قدر کم ہو رہی ہے۔


پاکستان نے اقتصادی بحران سے نمٹنے کے لیے دوست ممالک سے مدد کی اپیل کی ہے اور اس سے قبل سعودی عرب نے پاکستان کے لیے چھ ارب ڈالر کے امدادی پیکج کا اعلان کیا تھا اور چین کی جانب سے بھی دو ارب ڈالر ملنے کا امکان ہے۔ 
</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/uae_crown_prince_pakistan_visit/4730754.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/uae_crown_prince_pakistan_visit/4730754.html</guid>            
            <pubDate>Sun, 06 Jan 2019 17:28:01 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><enclosure url="https://gdb.voanews.com/B99AEA92-1697-40DF-92D9-2F8700872B3C_cx0_cy9_cw0_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>بلوچستان کے مختلف علاقوں میں دو بم دھماکے، سات افراد زخمی</title>
            <description>بلوچستان کے دو مختلف علاقوں میں سیکورٹی فورسز اور مقامی انتظامیہ کے اہلکاروں پر دو بم حملوں میں چار سرکاری اہلکاروں سمیت سات افراد زخمی ہو گئے ہیں۔


پہلا دھماکہ ضلع پشین اور دوسرا دھماکہ ضلع پنجگور میں ہوا۔


ضلع پشین کے نائب تحصیل دار شمس الدین نے وائس اف امر یکہ کو بتایا کہ بوستان کے تحصیل دار عبدالمالک گھر سے دفتر جا رہے تھے کہ راستے میں ضلع پشین کے وسطی علاقے پولیس لائن جان اڈہ کے قریب سڑک کے کنارے کھڑی کی گئی مو ٹر سائیکل میں نصب کئے گئے بارودی مواد میں اس وقت ریموٹ سے دھماکہ کیا گیا جب&#160;عبدالمالک ترین سرکاری گاڑی میں اپنے محاظین کے ساتھ وہاں سے گزر رہے تھے۔


انہوں نے بتایا کہ تحصیل دار عبدالمالک اُن کے دو محافظین اور تین شہری دھماکے میں زخمی ہوئے ہیں جن کو فوری طور سول اسپتال کو ئٹہ منتقل کیا گیا جہاں ڈاکٹر شدید زخمی ہونے والے تحصیل دار عبدالمالک کی جان بچانے کی کو شش کر رہے ہیں۔


صوبائی وزیر داخلہ میر ضیاء لانگو نے پشین دھماکے کی مذمت کی اور اُسے پاکستان کے دشمنوں کی کارستانی قرار دیا۔


بقول اُن کے ’’افغانستان ہمارا ہمسایہ ملک ہے ہم سمجھتے تھے کہ وہاں بیرونی فورسز آ گئی ہیں اب وہاں امن قائم ہو جائے گا لیکن وہاں دہشت گردی ختم نہیں ہوئی لیکن&#160;افسوس کہ وہاں اربوں ڈالر خرچ کرنے کے بعد بھی امن قائم نہیں ہوا بلکہ اب ہمارے ہاں افغانستان کے حالات کی وجہ سے دہشت گردی بڑھ رہی ہے۔


انھوں نے کہا کہ ’میں اقوام متحدہ سے اپیل کر تاہوں کہ ہمارے بے گناہ شہری سرحد پار سے آنے والے شر پسندوں کی تخریب کاری میں مارے جا رہے ہیں اقوام متحدہ افغانستان میں آکر حالات کی خود نگرانی کرے کیونکہ مغربی ممالک کی افواج ناکام ہو گئی ہیں۔‘


بلوچستان کے ضلع پنجگور میں بھی فرنٹیئر کور بلوچستان کے کیمپ کے قریب ایف سی کی ایک گاڑی پر ریموٹ کنٹرول سے حملہ کیا گیا، لیویز کے ایک افسر خورشید دستی کے بقول ایف سی کی ایک گاڑی میں سوار دو اہلکار کیمپ سے اپنے دیگر ساتھیوں کو کھانا پہنچانے جارہے تھے کہ ایف سی کے کیمپ کے قریب ہی سڑک کے کنارے کھڑی کی گئی مو ٹر سائیکل میں نصب بارودی مواد زور دار دھماکہ کیا گیا جس سے دونوں اہلکار&#160;شدید زخمی ہو گئے جنہیں طبی امداد کے لئے مقامی اسپتال میں منتقل کیا گیا۔


دونوں واقعات کے بعد پولیس اور ایف سی کے حکام نے موقع پر پہنچ کر عینی شاہدین سے پوچھ گچھ کی اور موقع پر موجود شواہد جمع کئے۔


ان واقعات کی ذمہ داری تاحال کسی گرو پ نے قبول نہیں کی۔


ضلع پشین میں اس سے پہلے بھی سکیورٹی اداروں اور مقامی انتظامی افسروں پر حملے ہوتے رہے ہیں گزشتہ سال ستمبر میں اسسٹنٹ کمشنر پشین کی گاڑی پر حملے میں تین سکیورٹی اہلکار ہلاک ہو گئے تھے اس سے پہلے انتظامی افسران پر حملے ہوتے رہے ہیں۔


ضلع پشین کی سرحد افغانستان کے ساتھ&#160; متصل ہے۔
</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-balochistan-pashin-blast/4730734.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-balochistan-pashin-blast/4730734.html</guid>            
            <pubDate>Sun, 06 Jan 2019 16:19:40 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (عبدالستار کاکڑ)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/3009C657-04E7-4315-909E-8AD141D64221_cx0_cy14_cw0_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>نواز شریف کی سزا معطلی کی درخواست سماعت کے لیے مقرر</title>
            <description>ہائی کورٹ کے چیف جسٹس اطہر من اللہ نے درخواست کی سماعت کے لیے دو رکنی بینچ بھی تشکیل دے دیا ہے جو خود چیف جسٹس اور جسٹس عامر فاروق پر مشتمل ہے۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/ihc-to-hear-nawaz-sharif-application-against-sentence-on-mongay-05jan2019/4730045.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/ihc-to-hear-nawaz-sharif-application-against-sentence-on-mongay-05jan2019/4730045.html</guid>            
            <pubDate>Sat, 05 Jan 2019 17:11:55 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (علی رانا)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/EA7A535E-92D6-4938-B857-D65F61F299C0_cx0_cy12_cw0_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>پشاور: کار بم دھماکے میں خاتون سمیت چھ افراد زخمی</title>
            <description>پشاور پولیس کے سربراہ قاضی جمیل الرحمان نے جائے واقعہ کے معائنے کے بعد صحافیوں سے گفتگو میں بتایا کہ دھماکے میں 8 سے 10 کلوگرام تک بارودی مواد استعمال کیا گیا۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/car-bomb-blast-wounded-six-in-peshawar-05jan2019/4730007.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/car-bomb-blast-wounded-six-in-peshawar-05jan2019/4730007.html</guid>            
            <pubDate>Sat, 05 Jan 2019 14:28:10 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (شمیم شاہد)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/A9B60B3F-172D-4680-BF23-4A7AE0FC7A11_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>&#39;کیا نیب کے علاوہ سارا پاکستان چور ہے؟&#39;</title>
            <description>چیف جسٹس نے ایک از خود نوٹس کی سماعت کے دروان اپنے ریمارکس میں کہا کہ کیا نیب کے علاوہ سارا پاکستان چور ہے؟ کیا صرف نیب کے لوگ سچے اور پاک ہیں؟ ہم نیب کے لوگوں کے وارنٹ جاری کر دیں تو ان کی کیا عزت رہ جائے گی۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-nab/4728939.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/pakistan-nab/4728939.html</guid>            
            <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 20:44:12 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><enclosure url="https://gdb.voanews.com/F52F9DDE-E994-4442-A9C0-03320BCDF1D6_cx0_cy7_cw0_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>اوکاڑہ ملٹری فارم کا تنازع جلد حل ہونے کا امکان</title>
            <description>اوکاڑہ کے ملٹری فارم کا تنازع&#160; 2000&#160;میں شروع&#160; ہوا۔ ملٹری فارم&#160; 18000 ایکڑ رقبے پر مشتمل ہے جس میں سے&#160;5000 ایکڑ&#160;فوج جبکہ&#160;13000&#160;ایکڑ مزارعین کے پاس تھی۔ مزارعین زمین کی ملکیت دیئے جانے کا مطالبہ کر رہے ہیں۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/okara-military-form-/4728863.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/okara-military-form-/4728863.html</guid>            
            <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 20:35:48 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><enclosure url="https://gdb.voanews.com/08507312-DD6C-4B4F-BBA0-6EAA45F74744_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>ترک تاجروں اور صنعت کاروں کو پاکستان میں سرمایہ کاری کی دعوت</title>
            <description>عمران خان نے&#160;ترک&#160;سرمایہ کاروں کے نمائندوں سے گفتگو کرتے ہوئے کہا کہ ان کی حکومت ملک میں سرمایہ کاری کے فروغ کے لیے&#160;ماضی کی پالیسیوں&#160;کو تبدیل کر رہی ہے&#160;تاکہ&#160;ملک میں ملک میں غربت کا خاتمہ&#160;اور روزگار میں اضافہ ہو۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/imran-khan-turkey-/4728779.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/imran-khan-turkey-/4728779.html</guid>            
            <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 19:08:25 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (محمد جلیل اختر)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/705AF472-D446-413E-9677-B3D5B43CE982_cx0_cy10_cw0_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        <item>
            <title>بسنت منائی جائے یا نہیں، ابھی فیصلہ نہیں ہوا</title>
            <description>لوگ بسنت منانے کے حق میں بھی ہیں اور مخالف&#160;بھی لیکن&#160;لاہوریوں کی اکثریت یہ&#160; چاہتی&#160;کہ بسنت جسے رفتہ رفتہ ایک تہوار کی سی حیثیت حاصل ہو رہی ہے، اسے پھر سے منایا جائے۔</description>
            <link>https://www.urduvoa.com/a/will-basant-celebrated-this-year/4728617.html</link> 
            <guid>https://www.urduvoa.com/a/will-basant-celebrated-this-year/4728617.html</guid>            
            <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 17:26:23 +0500</pubDate>
            <category>پاکستان</category><category>خبریں</category><category>پاکستان</category><author>noreply@voanews.com (کنور رحمان خان)</author><enclosure url="https://gdb.voanews.com/070066B5-4662-40DA-8845-947BFFBA92C8_w800_h450.jpg" length="3123" type="image/jpeg"/>
        </item>		
        </channel></rss>